\chapter{Produkte}

\section{Auflistung aller Dokumente}
\begin{longtable}{|p{0.3\textwidth}|p{0.7\textwidth}|}
\hline 
Produktname & Beschreibung \\ 
\hline 
\endhead
Flurstücksnachweis
&
Im „Flurstücksnachweis“ werden alle flurstücksrelevanten Angaben beschrieben. Dies sind
neben der „katastertechnischen Bezeichnung des Flurstücks“ „Gebietszugehörigkeit“, „Lage“,
„Fläche“, „Tatsächliche Nutzung“, „Klassifizierung nach Straßen- oder Wasserrecht“, „Gebäude“, „Hinweise zum Flurstück“, „Buchungsart“ und „Buchung“. \autocite{adv-alkis-erlaeuterung} \\ 
\hline
Flurstücks- und Eigentumsnachweis (NRW)
&
foo \\
\hline
Flurstücks- und Eigentumsnachweis (kommunal)
&
Einzelobjektrenderer ALKIS-Flurstücke / Produkte / PDF-Produkte / Flurstücks- und Eigentumsnachweis (kommunal) und Aggregierender Renderer ALKIS-Flurstücke / PDF-Produkte / Flurstücks- und Eigentumsnachweis (kommunal) \\
\hline
Bestandsnachweis (NRW)
&
foo \\
\hline
Bestandsnachweis (kommunal)
&
Der „Bestandsnachweis“ enthält alle Grundstücke, die auf einem Buchungsblatt gebucht sind. \\
\hline
Grundstücksnachweis (NRW)
&
Im „Grundstücksnachweis“ wird das unter einer laufenden Nummer im Buchungsblatt geführte Grundstück beschrieben. Neben den im Grundbuch gebuchten Grundstücken können
dies auch von der Buchungspflicht befreite Grundstücke (§ 3 Abs. 2 GBO) und Grundstücke
sein, die noch nicht im Grundbuch gebucht sind (Verzeichnis der Bodenordnung ersetzt den
Grundbuchnachweis). \autocite{adv-alkis-erlaeuterung}\\
\hline
Flurkarte (NRW)
&
Der „Auszug aus dem Liegenschaftskataster - Flurkarte NRW“  ist eine landesweit einheitliche Ausgabe aus dem Grunddatenbestand. Er enthält alle Flurstücke, Gebäude und Nutzungsarten ohne weitere topographische Inhalte. Die Flurkarte NRW ist zum Beispiel für Beleihungszwecke ausreichend. \autocite{wupp-alkis} \\
\hline
Stadtgrundkarte (kommunal)
&
Umfangreiche, das Stadtbild prägende Inhalte, die über den Grunddatenbestand hinausgehen - vorwiegend topographischer Art - sind zusätzlich in dem „Auszug aus dem Liegenschaftskataster mit kommunalen Ergänzungen - Stadtgrundkarte enthalten“.
Dies sind zum Beispiel Fahrbahnbegrenzungen, Böschungen, Mauern, Bahngleise und Zäune, aber auch Balkone oder die Geschosszahl von Gebäuden. 

Für alle Bürger und Fachkunden, die diese gewohnten Inhalte auch weiterhin benötigen, beispielsweise für Planungen, ist diese Ausgabe die richtige Wahl, denn sie entspricht weitgehend der bisherigen Wuppertaler Liegenschaftskarte. \autocite{wupp-alkis} \\
\hline
Stadtgrundkarte
&
Stadtgrundkarte ohne kommunale Ergänzungen. \\
\hline
Stadtgrundkarte mit Höhenlinien
&
Stadtgrundkarte mit zusätzlichen Höhenlinien. \\
\hline
Schätzungskarte (NRW)
&
Die Schätzungskarte ist „eine auf der Grundlage der Flurkarte hergestellte Einzelkarte, in der zusätzlich die Schätzungsergebnisse der Reichsbodenschätzung eingetragen sind.“  \autocite{gg-schaetzungskarte}

Die Kennzeichnung aller landwirtschaftlich nutzbaren Bodenflächen nach der Bodenbeschaffenheit durch Einteilung in Klassen (Bestandsaufnahme) und die Feststellung ihrer Ertragsfähigkeit aufgrund der natürlichen Ertragsbedingungen durch Ermittlung von Wertzahlen (eigentliche Schätzung). Gestartet im Jahr 1934. Auch heute noch wertvolle Datenquelle in ökologischen und Landwirtschaftsanwendungen von GIS. \autocite{gg-reichsbodenschaetzung} \\

\hline
Amtliche Basiskarte (NRW)
&
Die Amtliche Basiskarte NRW (ABK NRW oder nur ABK) ist eine Übersichtskarte, die eine Verbindung zwischen der großmaßstäbigen Liegenschaftskarte und der Topographischen Karte 1:25000 (TK25) herstellt. (wikipedia) \\
\hline
Punktliste (TEXT)
&
ALKIS-Lagefestpunkte als Textdokument.

Die Lagefestpunkte bilden in ihrer Gesamtheit das Lagefestpunktfeld mit einer Punktdichte je nach Bundesland von 1 Festpunkt auf 1 - 5 $km^2$. Das Lagefestpunktfeld dient heute noch überwiegend als Grundlage für alle amtlichen Vermessungen, insbesondere der Katastervermessung und der topographischen Landesaufnahme. \autocite{adv-lagefestpunkte}\\
\hline
Punktnachweis (PDF)
&
ALKIS-Lagefestpunkte als PDF-Dokument. \\
\hline
\ac{DGK}
&
Die \ac{DGK} ist eine aus der Liegenschaftskarte/Stadtgrundkarte abgeleitete topografische Karte, welche die Deutsche Grundkarte (DGK5 im Maßstab 1:5.000) abgelöst hat. \autocite{wupp-digitale-grundkarte} \\
\hline
Digitale Grundkarte mit Höhenlinien
&
Eine \ac{DGK} mit zusätzlichen Höhenlinien \\
\hline
Orthofoto
&
Orthofotos sind vereinfacht gesagt Luftbild und Karte in einem: Sie bieten kartenähnliche Genauigkeit und Maßstäbigkeit auf der Grundlage einer fotorealistischen Abbildung der Erdoberfläche.  \autocite{wupp-orthofoto}\\
\hline
Orthofoto mit Katasterdarstellung
&
Orthofoto mit zusätzlicher Katasterdarstellung. \\
\hline
Nivellement-Punkt
&
Darstellung eines einzlnen \acf{NivP}. \\
\hline
NivP-Übersicht
&
Übersicht über \acp{NivP}. \acp{NivP} werden auch Höhenfestpunkte genannt. Auf der Grundlage topographischer Karten 1:25 000 geben NivP-Übersichten den großräumigen Überblick auf die Nummerierung und die Lage der NivP im Gelände an \autocite{adv-nivp} \\
\hline
AP-Karte
&
Formular zur Erhebung von ALKIS-Punkten (für \acp{AP} und sonstige Vermessungspunkte) \\
\hline
AP-Übersicht
&
\aclp{AP} sind Lagefestpunkte, die das \acs{TP}-Netz unterster Ordnung (im Regelfall 4. Ordnung) verdichten und – gemeinsam mit diesen Trigonometrischen Punkten – einen koordinatenmäßigen Anschluss von Messungen an das übergeordnete Bezugssystem der Landesvermessung ermöglichen. \autocite{wiki-aufnahmepunkt} \\
\hline
\ac{PNÜ}
&
Eine Karte, die die Punktnummer eines Flurstückes zeigt.\\
\hline
Vermessungsriss
&
Darstellung eines einzlnen Vermessungsrisses. \\
\hline
Dokument Liegenschaftskatasterakte
&
foo \\
\hline
\acs{NAS}-Daten (mit Eigentümern)
&
Vollständiger \acs{NAS}-Datensatz, wird als \acs{XML}-Datei ausgegeben. \\
\hline
\acs{NAS}-Daten (ohne Eigentümer)
&
\acs{NAS}-Datensatz ohne Eigentümer, wird als \acs{XML}-Datei ausgegeben. \\
\hline
\acs{NAS}-Daten (nur Punkte)
&
\acs{NAS} Datensatz nur Punkte, wird als \acs{XML}-Datei ausgegeben. \\
\hline
\acs{DXF}-Daten (Stadtgrundkarte kommunal)
&
Die Stadtgrundkarte (kommunal) als \acs{DXF}-Datei.  \\
\hline
GEOTIFF-Daten (Stadtgrundkarte kommunal)
&
Die Stadtgrundkarte (kommunal) als GEOTIFF-Datei. \\
\hline

\end{longtable} 